\section{埃及分数分解算法}
\phantomsection
\label[appendix]{app:best-egyptian-decomposition}

斐波那契的方法保证即约真分数$\frac{b}{a}$最多可以分解为$b$个埃及分数。可以在此基础上，机械化地找出“最优”分解，即用最少的埃及分数分解。若这样的分解不止一个，则分母的值越小越好。我们约定用$B = \{\frac{1}{q_1}, \frac{1}{q_2}, \cdots \frac{1}{q_m} \}$来记录找到的最优分解。在算法开始前，$B = \varnothing$。算法的步骤如下：

\begin{enumerate}[1)]
  \item 对$\frac{b}{a}$寻找不超过$n = b$个埃及分数的分解。首先尝试用$\frac{b}{a} = \frac{1}{q} + x$分解。其中$q = \lfloor \frac{a}{b} \rfloor + 1$，即$a$除以$b$的商加1。这一步和斐波那契的方法完全一样。
  \item 接下来问题就转化为把$x$分解为不超过$n - 1$个埃及分数的和。我们把$\frac{1}{q}$记录到集合$Q = \{\frac{1}{q}\}$中。接下来计算$x = \frac{b}{a} - \frac{1}{q} = \frac{bq - a}{aq}$，记约分后的结果为$\frac{b'}{a'}$（用欧几里得算法求出分子、分母的最大公约数，然后分子、分母分别除以最大公约数）。
  \item 若$b' = 1$并且$a' > q$，则找到了一个\underdot{候选解}。我们要求$a' > q$是因为：如果找到了解$\frac{b}{a} = \frac{1}{q_0} + \frac{1}{q_1} + \cdots + \frac{1}{q_m}$，其中$\frac{1}{q_i} \in Q$，则这些$\frac{1}{q_i}$的任何排列也是解。为了避免重复，我们要求$\frac{1}{q_0} > \frac{1}{q_1} > \cdots > \frac{1}{q_m}$。否则说明这个解是重复的，需要跳过。如果找到了候选解，我们就把$\frac{1}{a'}$加入到$Q$中，然后比较$Q$和$B$中的解哪个更好。如果$B = \varnothing$，或者$|Q|<|B|$（候选解中有更少的埃及分数），或者$Q$中最大的埃及分数的分母更小，就用$Q$替换$B$，然后继续查找可能的最优分解。
  \item 若$b' \ne 1$，我们把$\frac{b'}{a'}$和$Q$一起记录到一个叫做$C$的列表\footnote{实际上是队列}的\underdot{末尾}，以便将来继续在$Q$的基础上对$\frac{b'}{a'}$进行分解。
  \item 接下来，我们把$q$增加1，记为$q' = q + 1$，然后尝试用$\frac{b}{a} = \frac{1}{q'} + x$分解。显然这样的分解不如斐波那契使用的$q$“贪婪”，剩余的$x$会更大。但是我们要检查一下，如果$n\frac{1}{q'} < \frac{b}{a}$，说明$n$个$\leq \frac{1}{q'}$的分数加在一起不可能达到$\frac{b}{a}$。所以继续对$x$分解毫无意义。我们停止这次尝试，从列表$C$的\underdot{头部}取出一对$\frac{b'}{a'}$和$Q$，然后从它们开始继续寻找最优分解。否则，如果$n\frac{1}{q'} \geq \frac{b}{a}$，我们返回步骤2)，继续尝试用不超过$n-1$个埃及分数分解$x$。
  \item 如此依次尝试$q, q' = q + 1, q'' = q + 2 \cdots $直到$q + i \geq \frac{an}{b}$。因为$Q$中的埃及分数是递减的（分母递增），$\frac{b}{a} = \frac{1}{q+i} + x$中的$x$已经不可能用$n-1$个小于$\frac{1}{q+i}$的埃及分数分解。
  \item 每次从$C$的头部取出一对$\frac{b'}{a'}$和$Q$时，如果$Q$不为空集，我们需要: (a) 比较一下$q = \lfloor \frac{a'}{b'} \rfloor + 1$和$Q = \{\frac{1}{q_0}, \cdots \}$中最小分数的分母$q_0$，从较大的值继续尝试分解。(b) 比较一下$Q$和$B$，如果$B$不为空并且包含更少的埃及分数，则$Q$一定不导致最优解。并且由于我们每次把包含更多埃及分数的分解放在$C$的末尾，所以$C$中后面的记录一定更差。此时$B$就是最优分解。算法结束。
\end{enumerate}

下面是这一算法的形式化描述。会编程的读者朋友们可以尝试将其转换为计算机程序。

\begin{algorithmic}[1]
\Function{Decompose}{$\frac{b}{a}$}
  \If{$b = 1$}
    \State \Return $\{\frac{1}{a}\}$
  \EndIf
  \State $n = b, B = \varnothing$
  \State $C = \{(\frac{b}{a}, \varnothing)\}$
  \While{$C \ne \varnothing$}
    \State $(\frac{b}{a}, Q) \gets $ \Call{Pop}{$C$}  \Comment{从$C$的头部取出}
    \State $n' = n - |Q|$                            \Comment{最多分解为$n'$个埃及分数}
    \State $q = \lfloor \dfrac{a}{b} \rfloor + 1$
    \If {$\varnothing \ne Q = \{\frac{1}{q_0}, \cdots \}$ 且 $q_0 \geq q$}  \Comment{$Q$中的第一个埃及分数更小}
      \State $q = q_0 + 1$
    \EndIf
    \While{$q \leq \frac{an'}{b}$}
      \If{$B \ne \varnothing$ 且 $|Q| \geq |B| - 1$} \Comment{$C$后面的记录都比$B$差}
        \State \Return $B$
      \EndIf
      \State $\frac{b'}{a'} = $ \Call{Reduce}{$\frac{b}{a} - \frac{1}{q}$} \Comment{约分}
      \If{$b' = 1$且$a' > q$}
        \State 比较$\{\frac{1}{a'}, \frac{1}{q}\} \cup Q$和$B$，用$B$记录更好的分解
      \Else
        \State \Call{Push}{$(\frac{b'}{a'}, \{\frac{1}{q}\} \cup Q), C$} \Comment{记录到$C$的末尾}
      \EndIf
      \State $q \gets q + 1$
    \EndWhile
  \EndWhile
  \State \Return $B$
\EndFunction
\end{algorithmic}
