\bibitem{HanXueTao2012}
韩雪涛. 好的数学——方程的故事 [M]. 长沙：湖南科学技术出版社, 2012. %ISBN: 9787535756725

\bibitem{MacTour-Tartaglia}
J J O'Connor and E F Robertson. 塔尔塔利亚. MacTour. 苏格兰圣安德鲁斯大学. 2005年9月. 访问于2025年8月24日. \url{https://mathshistory.st-andrews.ac.uk/Biographies/Tartaglia}

\bibitem{Strick-2012}
Heinz Klaus Strick. 卡尔达诺和塔尔塔利亚. 勒沃库森. 2012年. 访问于2025看8月24日. \url{https://mathshistory.st-andrews.ac.uk/Strick/tartaglia.pdf}

\bibitem{MacTour-Tartaglia-Cardan}
J J O'Connor and E F Robertson. 塔尔塔利亚与卡尔达诺之争. MacTour. 苏格兰圣安德鲁斯大学. 2005年9月. 访问于2025年8月24日. \url{https://mathshistory.st-andrews.ac.uk/HistTopics/Tartaglia_v_Cardan} %% source of example questions (about cubic equations) for challenge

\bibitem{OMerino-2006}
Orlando Merino. ``A Short History of Complex Numbers''. University of Rhode Island. January, 2006.

\bibitem{MacTour-Bombelli}
J J O'Connor and E F Robertson. 邦贝利. MacTour. 苏格兰圣安德鲁斯大学. 2000年1月. 访问于2025年9月8日. \url{https://mathshistory.st-andrews.ac.uk/Biographies/Bombelli/}

\bibitem{MacTour-Argand}
J J O'Connor and E F Robertson. 阿尔冈. MacTour. 苏格兰圣安德鲁斯大学. 2019年11月. 访问于2025年9月10日. \url{https://mathshistory.st-andrews.ac.uk/Biographies/Argand/}

\bibitem{Weisstein-2025}
Weisstein, Eric W. ``Argand Diagram.'' MathWorld, Wolfram Resource. 2025年9月9日. \url{https://mathworld.wolfram.com/ArgandDiagram.html}. 2025年9月14日访问.

\bibitem{MacTour-dAlembert}
J J O'Connor and E F Robertson. 让·勒朗·达朗贝尔. MacTour. 苏格兰圣安德鲁斯大学. 1998年10月. 访问于2025年9月14日. \url{https://mathshistory.st-andrews.ac.uk/Biographies/DAlembert/}

\bibitem{Ronald-2024}
Grimsley, Ronald. "Jean Le Rond d’Alembert". 大英百科全书, 2024年11月13日, \url{https://www.britannica.com/biography/Jean-Le-Rond-dAlembert}. 2025年9月14日访问.

\bibitem{MacTour-e}
J J O'Connor and E F Robertson. ``The number $e$''. MacTour. 苏格兰圣安德鲁斯大学. 2001年9月. 访问于2025年9月16日. \url{https://mathshistory.st-andrews.ac.uk/HistTopics/e/}

\bibitem{Amerson-2021}
Emily Amerson. ``The Historical Development of the Number e''. Math Virtual Tutor, LLC. Math History. 2021年8月27. 2025年9月16日访问. \url{https://mathvirtualtutor.com/the-historical-development-of-the-number-e}

\bibitem{Weil-1983}
安德烈$\cdot$韦伊. 数论——从汉穆拉比到勒让德的历史导引 [M]. Birkhäuser Boston, MA, 2006 %ISBN: 978-0-8176-4565-6

\bibitem{Descartes-1638}
Shirley B. Gray, Jonathan Sahagun, and Cye Waldman. ``The Folium of Descartes and his Equiangular Spiral''. National Curve Bank. 2019. \url{http://nationalcurvebank.org/tourist/descartes.html} 2025年9月18日访问.

\bibitem{MacTour-Equiangular}
J J O'Connor and E F Robertson. ``The number $e$''. MacTour. 苏格兰圣安德鲁斯大学. 2001年9月. 访问于2025年9月16日. \url{https://mathshistory.st-andrews.ac.uk/Curves/Equiangular/}

\bibitem{Maor-2010}
Eli Maor 著, 周昌智, 毛兆荣 译 e的故事：一个常数的传奇. 人民邮电出版社. 2010年6月. ISBN: 9787115223906.
