\ifx\wholebook\relax \else

\documentclass[b5paper]{ctexart}
\usepackage[nomarginpar
  %, margin=.5in
]{geometry}

\addtolength{\oddsidemargin}{-0.05in}
\addtolength{\evensidemargin}{-0.05in}
\addtolength{\textwidth}{0.1in}

\usepackage[cn]{../prelude}

\setcounter{page}{1}

\begin{document}

\title{序}

\author{刘新宇
\thanks{{\bfseries 刘新宇} \newline
  Email: liuxinyu99@hotmail.com \newline}
  }

\maketitle
\fi

\markboth{序}{数的旅程}

\chapter*{序}
\phantomsection  % so hyperref creates bookmarks
\addcontentsline{toc}{chapter}{序}

2022年冬天，我一边远程工作，一边旁听孩子上网课。我由衷地感到幸运，孩子们遇上了这么好的老师，在困难的条件下带病工作，坚守课堂教学的阵地。作为家长，除了多一些理解、支持、配合，我们还能做些什么呢？随着时代的进步，知识是不断积累的。但课堂只有45分钟，并没有随着知识的增长而延长。我们不得不争分夺秒、提高效率，把浓缩的精华传授给孩子们。尽管这些知识的背后有许多人和故事，例如伽利略在比萨斜塔的“高空抛物”，例如业余数学家费马的“秘密研究”，例如意大利数学家们关于解方程的“华山论剑”，例如青年阿尔冈的“匿名投稿”……尽管前人经历了曲折，甚至走了弯路才有了今天严格、清晰、优美的结果，但我们没法占用课堂教学的主阵地告诉孩子们这些历史。这也许是我们家长可以辅助的：在课后周末、节假日，带孩子走进博物馆，接触文物，了解历史，了解人，了解背后的“为什么？”。

数学是关于真、善、美的学问。她追求真理，一是一、二是二，任何事情都要严格证明。这里没有权威，大数学家欧拉、牛顿也会犯错误。数学就是在不断改正缺陷中进步的。她在历史上不惜多次推倒基础重建宏伟的大厦。她追求善，体现着学者风范。当年轻的拉格朗日把变分法的成果告诉欧拉时，尽管正在做着同样的研究，欧拉暂缓了自己的论文，而鼓励拉格朗日先投稿。希尔伯特为遭遇性别歧视的女数学家艾米·诺特发声：“先生们，这里是大学，不是澡堂子！”她追求美，简洁的美，对称的美，清晰的美，抽象的美。克罗内克在博士答辩时坚持认为数学是艺术；欧拉公式被称作“最美公式”；黄金分割数指导着艺术家们对于美的创作；迷人的分形图案出现在大自然中。

在课堂教学的主阵地之外摇旗呐喊，带孩子们走进数学博物馆研学，体验数学的历史和真善美，就是我写作本书的目的。这本书不是课本，不和课堂教学冲突；它不是教辅，不拆解例题，不讲解题技巧；它不是刷题手册，尽管每章带有动手实践的习题和完整的答案；它不是通俗科普，不讲传说八卦。这是一本认真的数学科普书，以数的发展为线索，带着青少年读者沿着历史脉络“参观”数学博物馆。回答为什么负负为正？为什么零不能作除数？为什么有的分数化成小数会循环？为什么圆周率在小数点后无穷无尽？……这本书同时回答“怎样做？”的问题，古人怎样计算圆周率？怎样开方？怎样用尺规作出正五边形，数学家怎样找出三次方程的求根公式……我们刨根问底，分数线是谁发明的？小数点是谁发明的？百分号是谁引入的？央行降息的基点是啥意思？为什么自然对数的底叫做e？我们破除谣言，毕达哥拉斯不可能听到铁匠铺敲打出不同音高的和声；书本纸张并非是黄金比的长方形；鹦鹉螺壳和向日葵花并非按黄金比生长……

这本书的前一半只涉及义务教育阶段的数学，后一半涉及高中阶段的数学。其中圆周率在祖冲之以后的计算方法涉及了高中的微积分初步知识。此外从第4章开始，加入了初等数论的内容。毕竟这是关于数的科普书，数论是绕不过去的。

本书成书过程中得到了常成的大力帮助，仔细审阅了我的初稿，机械工业出版社的编辑给了我不断的支持和鼓励。家里的大人孩子和很多朋友也成了我的义务审稿人，在这里一并感谢。

\vspace{15mm}

刘新宇

二零二五年深秋于北京和平里

%% 本书的电子版可以在\url{https://github.com/liuxinyu95/amathtour}下载。如果希望获得纸质版，请联系作者：liuxinyu99@hotmail.com

\ifx\wholebook\relax \else

\expandafter\enddocument
%\end{document}

\fi
